% !TEX encoding = UTF-8 Unicode
\chapter{Prétraitement}

\section{Importation / Affichage}
Cette partie de notre programme est très importante, en effet l'importation des images conditionne le bon fonctionnement de toute la suite.

\subsection{Importations SDL}
Nous avons choisit d'utiliser la librairie SDL, c'est une librairie graphique. Cette librairie nous permet de charger des images pour notre programme et nous fourni surtout des interfaces nous permettant de travailler sur les pixels de notre image.

Nous avons utilisé directement le module SDL au début, nos algorithmes modifiaient directement des surfaces SDL. Cette méthode a rapidement montré ça faiblesse au niveau performance, en effet avec des images plus grandes que d'habitude ou avec des traitements successifs sur la même image le programme plantait.

\subsection{Utilisation de matrice}
Pour palier à ce problème nous avons utilisé des matrices. Ainsi le programme charge une image au début et la met dans une matrice, donc pour les autres algorithme du projet on utilisera toujours des matrices, au niveau performance notre programme est donc maintenant capable d'effectuer des traitements sur de très grosses images.

De plus quand nous avons réfléchi à nos interfaces de communication le fait d'utiliser des matrices simplifie énormément le travail. Il nous est donc beaucoup plus facile de travailler chacun de notre côté sur des algorithme bien précis et de ensuite les faites marcher ensemble.

Un seul problème semble apparaître, au niveau des matrices couleur et noir et blanc, en effet dans le cadre de certains algorithme tel que la détection de la rotation il est plus simple d'avoir des booléen représentant la présence de noir ou non. Nous risquons donc de devoir faire par la suite 2 types de matrice : couleur et noir et blanc.

\subsection{Affichages}
En ce qui concerne l'affichage c'est très simple c'est le processus inverse, on traduit nos matrices en une image de type SDL. Il sera donc très facile de gérer l'affichage dans un environnement graphique avec Gtk.

Comme dit un peu plus haut il va falloir penser à gérer les 2 types de matrice pour l'affichage.

\newpage
\section{Noir et Blanc}

Pour transformer une image couleur en une image noir et blanc binarisée il faut procéder par étapes. On commence par traduire l'image couleur en niveau de gris puis on binarise ensuite.

\texttt{Rappel} : On travaille sur des matrices couleurs contenant dans chaque case des triplet de valeur correspondant au système RGB.

\subsection{Niveau de gris}
Le principe de la traduction en niveau de gris c'est de travailler avec la luminosité de l'image, en fait le niveau de gris correspondant à la luminosité en un point de l'image. Pour traduire notre image couleur en niveau de gris on va donc parcourir simplement notre matrice couleur contenant les valeurs RGB des pixel de notre image.

\begin{verbatim}
let level (r,g,b) = (0.3 *. (float_of_int r) 
            +. 0.59 *. (float_of_int g) 
            +. 0.11 *. (float_of_int b))/. 255. 
  
let color2grey (r,g,b) = ((int_of_float (level (r,g,b) *. 255.)), 
         (int_of_float (level (r,g,b) *. 255.)), 
         (int_of_float (level (r,g,b) *. 255.))) 
\end{verbatim}

On obtient ainsi une image en niveau de gris utilisable pour la binarisation.

\subsection{Binarisation}
L'idée de la binarisation est relativement simple, il faut au final avoir une image composée uniquement de pixels noirs, et de pixels blancs, afin de pouvoir la traiter le plus aisément possible, et ainsi rendre le traitement plus précis.
\\

Pour la binarisation, on se base sur une image en niveau de gris, qui sera plus facile à traiter qu'une image en couleur. La binarisation la plus simple est de définir un certain palier, par rapport au niveau de gris, à partir duquel les pixels plus foncés que le palier seront noirs, et les plus clairs seront blancs.
\\

Mais cette méthode est trop simpliste, et ne fonctionne que pour les cas d'image parfaite, écrite en noir sur blanc par exemple. Le problème que l'on peut obtenir avec cette méthode simpliste est le suivant: le palier n'est pas adapté en fonction des images, donc un texte écrit en noir sur fond bleu peut se retrouver tout noir, ou bien un texte écrit en bleu sur fond blanc peut devenir tout blanc.
\\

C'est pourquoi il faut adapter un minimum cette binarisation. Pour cette première soutenance, la binarisation est toujours de bas niveau, mais adaptée un minimum pour éviter les problèmes vus plus haut. Avant d'appliquer la binarisation, une moyenne de coloration de l'image est faite, en calculant la moyenne du niveau de gris de tous les pixels de l'image. Le palier est donc défini à partir de cette moyenne. Il est combiné avec des paliers maximum/minimum appliqués aux extrêmes, si l'image est très claire, ou très foncée, et donne finalement des résultats satisfaisant pour la plupart des images.
\\

Mais une binarisation de ce genre reste trop simpliste pour de futurs traitements, car elle peut facilement créer du bruit, ou colorier des zones qui ne sont pas supposées l'être.
C'est pourquoi il faudra pour la prochaine soutenance, mettre au point une binarisation beaucoup plus évoluée, qui prendra compte des pixels voisins, afin d'analyser si le pixel en question fait partie d'une coloration en background, qu'il faudra alors mettre en blanc, ou bien d'un texte qu'il faudra alors colorer en noir.
\\

Afin d'avoir une binarisation la plus précise possible, il faudra éventuellement appliquer un filtre anti-bruit avant, afin de diminuer les risques de bruit ou de fausse reconnaissance de texte.

\section{Filtre anti-bruit}
Sachant qu'on utilise un procédé de numérisation pour acquérir les images, il faut que notre programme puisse effacer certains problèmes causés par ce procédé. L'un de ces problèmes est la présence de bruit sur l'image.
Pour palier à cette problématique, divers filtres existent. La plupart des procédé de traitement de l'image utilisent des matrices de convolution. Le filtre exécute des opérations matricielles entre une matrice carrée (3x3 ou 5x5) correspondant au filtre et une matrice contenant tous les pixels de l'image à traiter.
\\

Dans la majorité des cas, on fait un parcours de l'image pixel par pixel et on remplace  la valeur de chaque pixel par une moyenne pondérée des pixels environnants.
\\

Après une recherche approfondie, nous disposions de nombreuses solutions plus ou moins complexes. Celles que nous avons retenues sont :

- Le filtre moyenne : il fait tout simplement une moyenne non pondérée des valeurs des pixels aux alentours. La matrice correspondante est :
\\

(3x3 que des 1)

Il s'agit de la solution utilisée dans la version actuelle du projet.
Une alternative à cette méthode est d'utiliser cette fois une matrice à coefficients différents de 1, afin de réduire l'effet du filtre sur l'image initiale. Par exemple :
\\

(1 2 1)
(2 4 2)
(1 2 1)

- Le filtre médian : Légèrement différent, il stocke la valeur des pixels environnants dans une liste triée en ordre croissant. La valeur finale du pixel traité est la valeur médiane de la liste. Cela dit, ce filtre ne donnait pas de bon résultats sur nos images.
\\

D'autres filtres comme les filtres Gaussiens ou le filtre de Nagao constituent également des solutions. Certaines ne sont pas adaptées aux documents, ou d'autres n'ont pas encore été testées.
\\

Le filtre actuel n'est pas particulièrement efficace. Pour la prochaine soutenance, nous souhaitons finir l'implémentation d'une fonction de convolution permettant de filtrer avec n'importe quelle matrice, quelque soit sa taille, et cela en gérant les collisions avec les bords de l'image. Cela nous permettra de tester de nombreuses matrices de convolution rapidement pour déterminer la solution la plus adaptée.

\newpage
\section{Rotation}

\texttt{Rappel :} Comme expliqué dans les parties précédentes les images ne sont pas traitées directement en format image mais dans des matrices dont chaque case représente un pixel de notre image. Les algorithmes suivant sont applicables aussi bien avec des matrices qu'avec le module image de SDL.

\subsection{Détection de la rotation}
La détection de la rotation utilise la transformée de Hough. Pour le moment la détection de la rotation n'est pas implémenté dans le programme, en effet nous avons choisit de ne pas mettre cet algorithme tout de suite étant donné que celui-ci ne fonctionne pas encore correctement.
\\

La transformée des Hough à pour but de procéder à la détection de forme au sein d'une image, ces formes doivent être élémentaires (cercles, lignes, rectangles ...).
Pour limiter les calculs l'image initiale est d'abord limité au contour des objets puis binarisée.
\\

Le principe de la transformée de Hough pour la détection d'une droite est simple. En effet dans un repère à 2 dimensions supposons une droite $\Delta$ avec un nombre de pixel $P_i$. Pour le pixel $P_1$ de coordonnées $(x_1,x_2)$ il va y avoir une infinité de droites passant par $P_1$ d'équation $y_1=ax_1+b$. On va ensuite représenter ces droites dans un repère en fonction de $a$ et $b$. L'équation devient $b=-ax_1+y_1$ et du coup il n'y a plus qu'une droite unique $D_1$. Avec le pixel $P_2$ on obtient donc une droite $D_2$ qui coupe $D_1$ en $(\alpha,\beta)$ paramètre de la droite $\Delta$. Ainsi tous les pixels $P_i$ alignés sur la droite $\Delta$ possède une droite $D_i$ dans le plan $ab$ qui coupe les autres en $(\alpha,\beta)$
\\

Cette méthode ne peut malheureusement pas être appliquée dans notre cas, en effet dans le plan image une droite verticale possède des paramètres $a$ et $b$ infinis. Pour contourner ce problème on utilise la représentation normale des droites : $\rho=x\cos\theta+y\sin\theta$. Ainsi l'ensemble des points M d'une droite se projettent sur un même vecteur de coordonnées polaires $(\rho,\theta)$
\\

D'un point de vue performance de l'algorithme, comme on travail avec des images on place l'origine du repère en haut à droite, les coordonnées sont positives, en considérant une image de $N*N$ pixels les valeurs de $p$ peuvent être majorées par $\sqrt{2N}$
\\

Pour déterminer l'angle de la page on sélectionne tout les pixel noir de notre image, on utilise une matrice avec $\rho$ et $\theta$, avec $\rho$ variant de 0 jusqu'à la diagonale
de la matrice et $\theta$ de 0 jusqu'à 180. On récupère l'angle dans la case qui contient la plus grande valeur car c'est la case auquel correspond le plus d'intersections de points.
\\

Nous avons maintenant notre angle il ne reste plus qu'à faire le plus simple appliquer la rotation sur l'image.

\newpage
\subsection{Application de l'angle de rotation}
C'est la partie la plus simple de la rotation il suffit d'appliquer une formule mathématique de rotation. Attention toute fois dans le cadre de programmation on se place dans la matrice d'arrivée et on calcule, à partir de cette matrice, où se trouve le pixel que l'on doit prendre dans l'ancienne matrice :
\begin{center}
	$x_d=x_m+\cos\theta*(x_s-x_m)+\sin\theta*(y_s-y_m)$ \\
	$y_d=y_m+\cos\theta*(y_s-y_m)-\sin\theta*(y_s-y_m)$
\end{center}
\vspace*{0.5cm}

Au niveau de l'algorithme il suffit donc de créer une nouvelle matrice correspondant à l'image optent une fois la rotation faite en initialisant toutes les cases de la matrice à 255 (pour avoir des cases blanches en code RGB) ou alors de tout simplement utilisé un booléen (binarisation déjà effectuée). 

La nouvelle matrice aura donc la même taille que l'ancienne image \textit{Attention : la rotation peut entraîner une perte d'information si on utilise un angle trop important, le texte sors de l'image se retrouve donc perdu}.

On va donc parcourir la nouvelle matrice et initialiser toutes les cases avec la formule ci-dessus.

